% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

%\hl{Texto.}

%\hrulefill

Todo início de ano, os docentes do Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (PPGI/UFES) são avaliados pelas suas publicações de artigos científicos e tecnológicos.\footnote{\url{https://informatica.ufes.br/pt-br/pos-graduacao/PPGI/credenciamento-de-docentes}} Os trabalhos produzidos são qualificados de acordo com os veículos da publicação, essa qualificação é chamada de Qualis\footnote{\url{https://www.gov.br/capes/pt-br/assuntos/noticias/capes-melhora-ferramentas-de-avaliacao-da-pos-graduacao}} e é definida pela Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES).\footnote{\url{https://www.gov.br/capes/pt-br}} Entende-se que os docentes que fazem parte do PPGI podem ser credenciados para possam lecionar disciplinas, orientar estudantes, usar recursos financeiros do PPGI, etc.

Dado este cenário e outros processos que podem ser otimizados dentro da universidade, o PPGI/UFES pode utilizar o projeto Web chamado de Marvin.\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/}, \url{https://projetos.ufes.br/#/projetos/523/informacoes}} Tal sistema engloba vários projetos de graduação desenvolvidos pelos estudantes do Departamento de Informática (DI), que criam ferramentas úteis para as atividades de ensino, pesquisa e extensão da UFES, funcionando como um mecanismo de integração entre essas diversas ferramentas.

Pontua-se que o processo de credenciamento e de classificação dos docentes dos programas de pós-graduação, pode ser uma funcionalidade do Marvin para facilitar e otimizar a atividade de classificação e gerência de docentes do PPGI/UFES e de outros programas que utilizem critérios similares. Nesse sentido, propõe-se o desenvolvimento de um módulo Classificação e Credenciamento de Docentes (C2D), obedecendo os critérios estabelecidos pelo PPGI/UFES para que ele possa administrar a entrada e saída no programa para os docentes.

%%% Início de seção. %%%
\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-intro-motjus}

A escolha da temática foi motivada pela oportunidade de contribuir para o Marvin, que é um projeto Web que tem relevância para a UFES e que segue as boas práticas do desenvolvimento de software. Na UFES existem muitos processos que ainda são feitos manualmente por técnicos administrativos (TAEs) da universidade, fazendo com que ocorram uma série de consequências negativas, como por exemplo:

\begin{itemize}
	\item Retrabalho, em função dos muitos erros cometidos durante as atividade para concluir o processo; 
	\item Processos manuais demoram mais que os automatizados;
	\item Perda da mão de obra, para poder realizar o processo.
\end{itemize}

Desse modo a criação do módulo C2D visa eliminar ou atenuar tais consequências negativas que o processo de credenciamento e gerência de docentes do PPGs gera para a Universidade. Deve ser ressaltado que os critérios de avaliação que a CAPES e/ou o PPGI/UFES utilizam podem ser alterados no futuro, por isso o módulo deve permitir a configuração de novos critérios para não perder a sua utilidade para a área acadêmica.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-obj}

Nesta subseção, deve ser descrito o objetivo geral do trabalho, detalhando em seguida, seus objetivos específicos. O \textbf{Objetivo Geral} expressa a finalidade principal do trabalho: para quê? Deve ter coerência direta com o tema do trabalho e ser apresentado em uma frase que inicie com um verbo no infinitivo. O objetivo geral do trabalho está relacionado ao resultado principal do trabalho. Os \textbf{Objetivos Específicos} apresentam os detalhes ou desdobramentos do objetivo geral que levam a resultados intermediários e relevantes para alcançar o objetivo geral. Sempre será mais de um objetivo específico, todos iniciando com verbo no infinitivo.

%\subsection{Objetivos Específicos}
Tal objetivo pode ser dividido nos seguintes objetivos específicos:
\begin{itemize}
	\item Produzir o documento de especificação e análise de requisitos do software;
	
	\item Produzir o documento de projeto de software, utilizando o método de desenvolvimento de software FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20};
	
	\item Implementar um protótipo do sistema na forma de um módulo a ser integrado ao Marvin.
\end{itemize}

%OsObjetivos Específicosapresentam os detalhes e/ou desdobramento do objetivogeral. Sempre serão mais de um objetivo, todos iniciando com verbo no infinitivo queapresente tarefas parciais de pesquisa em prol da execução do objetivo geral.


%%% Início de seção. %%%
\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-intro-met}

O sistema será desenvolvido utilizando \textit{frameworks} e ferramentas como a plataforma Jakarta EE, Git, componentes de interface PrimeFaces e banco de dados MySQL, já existentes  para auxiliar no processo de desenvolvimento. Para o desenvolvimento desse trabalho serão utilizados conceitos adquiridos na disciplina de Engenharia de Software, Programação, Linguagens de Programação e Banco de Dados. Destacam-se as seguintes atividades:

\begin{itemize}
	\item Estudo: adotaremos a pesquisa bibliográfica na qual analisaremos/adotaremos os fundamentos teóricos e conceituais das disciplinas de: Engenharia de Software, Programação Orientada a Objetos, Engenharia de Software e Banco de Dados, para embasar suas boas práticas no desenvolvimento do módulo C2D;
	
	\item Desenvolvimento da Documentação do Sistema: produziremos inicialmente o Documento de Especificação de Requisitos, no qual consta a descrição do minimundo do sistema, os requisitos funcionais e não funcionais, bem como as regras de negócio, além da modelagem de casos de uso; modelo estrutural e glossário do projeto. Posteriormente, e seguindo as diretrizes propostas no método de FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20}, será construído o Documento de Projeto, no qual é detalhada a arquitetura do software e cada camada é modelada em mais detalhes;
	
	\item Uso de Tecnologias: ultilizaremos tecnologias voltadas ao desenvolvimento Web, tais como: a linguagem de programação Java, a plataforma Jakarta EE, a IDE Eclipse, Git, a biblioteca de componentes de interface com usuário PrimeFaces e banco de dados MySQL;
	
	\item Implementação de Teste: implementaremos as funcionalidade do sistema, com validação de testes manuais para validar seu funcionamento;
	
	\item Redação da Monografia: será feita com o auxílio do LaTeX, utilizando  o editor Texstudio e o template abnTeX, no qual foi construído para atender as normas da Associação Brasileiras de Normas e Técnicas (ABNT), que padroniza à redação de documento técnicos e científicos brasileiros.
	
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Cronograma}
\label{sec-intro-crono}

O cronograma vai sequenciar as atividades desse trabalho, para que possa garantir um desenvolvimento organizado, em acordo com o que foi planejado, nesse sentido as seguintes atividades, listadas no cronograma, obedecerão à seguinte sequência:

\begin{itemize}
	\item Levantamento de requisitos: adquirir informações sobre o processo de credenciamento e gerência dos docentes para documentar os requisitos do sistema;
	
	\item Estudo de documentação de software: pesquisar sobre as boas práticas para fazer a documentação de software;
	
	\item Estudo do método de desenvolvimento de software: estudar o método de desenvolvimento de software FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20}, para aplicar no desenvolvimento do módulo C2D;
	
	\item Implementação do módulo: implementar protótipo do módulo C2D para integrar com o Marvin;
	
	\item Testes do módulo: validação do código implementado para garantir o funcionamento correto do novo módulo.
	
\end{itemize}	

\begin{table}[h]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|}
			\cline{2-7}
			\multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{(Maio)} & \textbf{(Junho)} & \textbf{(Julho)} & \textbf{(Agosto)} & \textbf{(Setembro)} & \textbf{(Outubro)} \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Levantamento de requisitos}} & X & &  &  &  &  \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Estudo de documentação de software}} & X & X & &  &  &  \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Estudar o método de desenvolvimento de software}} &  & X &  & &  &  \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Implementação do módulo}} &  & & X & X & X &  \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Testes do módulo}} &  &  &  & & & X \\ \hline
	\end{tabular}}
\end{table}